{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng vacxin cho trẻ", "question": "Xin kính chào bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi một số vấn đề sau:1. Bé sinh vào 11/3/2013, đã tiêm Viên gan B và Lao, nhỏ bại liệt 3 lần vào 25/5, 25/6, 31/7. Vậy, bác sĩ cho em hỏi, em có thể tiêm vacxin 6 trong 1 cho bé được không? Hay phải tiêm chủng loại vacxin nào nữa ah?2. Bé nằm ngủ nghiêng và bú nằm, có nguy cơ bị bệnh tai giữa không ah? Bé nhà em, mỗi lần nằm nghiêng thì bé bú thoái mái và nhiều hơn so với bồng bú.3. Bé 3 tháng 8 ngày thì có thể uống Calcium STADA dạng nước không ah? Nếu được, bác sĩ chỉ giúp liều lượng cần dùng ah? Bé nhà em được 6,2kg, dài 6,6 cm. Bé đã tiêm Viêm gan B, lao, 2 lần tiêm vacxin 6 trong 1 (3/9; 3/10) và 2 lần uống phòng ngừa tiêu chảy cấp (3/9; 3/10). Em xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể tiêm vắc-xin 6 trong 1, tổng cộng 3 lần. Các vắc-xin có thể tiêm trước 12 tháng tuổi còn lại là cúm (sau 6 tháng tuổi), sởi (lúc 9 tháng tuổi). Bé bú ở tư thế nằm, không được vác đứng sau bú 20 phút rất dễ bị trào ngược sữa vào ống thông giữa mũi và tai, dẫn đến viêm tai giữa. Việc uống bổ sung canxi phải theo chỉ định của bác sĩ, tùy theo tình trạng của em bé vì uống thừa canxi sẽ không tốt, có thể gây sỏi thận…,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung magie cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào các Bác sĩ! Cho em hỏi có loại thuốc nào để bổ sung Magie cho trẻ sơ sinh vài tuần tuổi mà có thể hòa vào sữa cho bé bú hay không ạ? Và nếu có thì liều dùng như thế nào ạ? Nhờ các Bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin chân thành cám ơn.", "answer": ",Chào bạn,\nBạn không nên pha thuốc với sữa vì có thể làm bé sợ sữa luôn. Bạn nên dùng thuốc dạng ống, hòa với một chút nước để giảm ngọt.\nThân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Trà hipp", "question": "Chào bác sĩ, con trai tôi được 4 tháng tuổi, nặng 7.5kg, dài 64cm. Bé bú cả sữa mẹ và sữa công thức. Mỗi ngày bé bú khoảng 520 ml sữa công thức + sữa mẹ (không nhiều lắm). Bé ngủ khá nhiều nhưng đầu tối hay thức giấc khóc nhiều lần nhưng dỗ thì bé nhanh chóng ngủ lại. Trước đây bé đi ngoài đều đặn, phân tốt nhưng gần đây cách 2-3 ngày bé mới đi 1 lần, phân đầu hơi khô. Có người tư vấn cho bé uống trà Hipp để bé ngủ ngon và không bị táo bón với liều dùng 4g pha với 100 ml nước mỗi ngày. Nhưng trà này khá ngọt và theo tôi được biết trẻ dưới 6 tháng tuổi uống thêm nhiều nước sẽ có hại cho thận. Xin bác sĩ cho tôi lời khuyên, cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,\nNếu bé quấy đêm thì bạn nên phơi nắng cho bé nhiều hơn vì có thể bé thiếu  vitamin D. Bé dưới 6 tháng tuổi không cần uống thêm nước vì lượng nước trong sữa đã đủ nhu cầu cho bé và uống nhiều nước sẽ làm bé mất cảm giát khát sữa, dẫn đến bú ít đi. Bạn nên tăng thêm lượng sữa mẹ cho bé để bé dễ đi cầu hơn.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nuôi bé sinh đôi bằng sữa mẹ", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh mổ 2 bé sinh đôi ở tuần thứ 38 cách đây 2 tháng 3 ngày ở bệnh viện và trong quá trình chăm sóc bé em gặp một số khó khăn như sau kính nhờ bác sĩ hướng dẫn giúp ạ:1. Cân nặng khi sinh của 2 bé là 2,3 kg và 2,5 kg mỗi tháng tăng đều 1kg đến 2 tháng bé đạt 4,3kg. Như vậy bé của em có nhẹ cân nhiều lắm không? (vì khi tái khám cách đây 2 ngày thì bác sĩ nói là nhẹ cân nên có nguy cơ bị suy dinh dưỡng về sau)2. Tháng thứ 1 bé bú sữa ngoài khỏe và được 90ml/lần, đến tháng thứ 2 bé chỉ bú 60ml/lần rồi không chịu bú nữa và trong lúc bú bình bé khóc rất dữ dội. Sau 20 ngày sau sinh em mới có sữa cho bé bú nên bé bú bình (sữa công thức) và kết hợp sữa mẹ. Hiện tại nếu ngực cương cứng thì vắt được khoảng 60 – 80ml/bên ngực. Khi cho bé bú mẹ em phải dùng dụng cụ hỗ trợ ti vì đầu vú em rất ngắn. Vì bé nhẹ cân nên cách đây 3 ngày bác sĩ thăm khám hướng dẫn em vắt sữa ra bình cho bé bú chứ không trực tiếp bú mẹ nhưng bé bú sữa mẹ xong là nhất quyết không chịu bú thêm sữa ngoài cả đêm mặc dù bụng rất đói nên có khi bé nhịn đói ngủ luôn hoặc thức quấy khóc cả đêm. Em ngại là vắt sữa cho bé bú thì không có sự kích thích của bé từ từ lượng sữa mẹ sẽ giảm và bé sẽ không bú được sữa mẹ đến tròn 6 tháng tuổi. Như vậy em kính mong bác sĩ hướng dẫn em cách cho trẻ vừa bú sữa mẹ vừa bú sữa công thức sao cho bé vẫn tăng cân tốt mà vẫn duy trì được nguồn sữa mẹ cho bé. Vì em có mang dụng cụ hỗ trợ ti khi cho bé bú vậy em có cần phải vắt sữa ra bình cho bé bú không?.3. Đối với bé từ 2 tháng trở lên thì bé phải bú bao nhiêu ml sữa mỗi ngày?4. Bé được uống ngừa tiêu chảy thì 2 giờ sau khi uống bé ọc sữa ra, như vậy em có cần cho bé uống ngừa lại không?5. Bé được kê đơn thuốc: Vitamin D3 uống 1 giọt/ngày; Magne B6 uống 1/3 ống/ngày; calcium corbiere uống 1/2 ống/lần x 2lần/ngày. Em cho bé uống từ khi 1 tháng tuổi đến nay. Bác sĩ cho em hỏi là các loại thuốc này uống đến khi nào thì ngưng? (bé nhà em có đổ mồ hôi đầu).Kính mong bác sĩ trả lời giúp em những câu hỏi trên.Em chân thành cảm ơn.Chúc bác sĩ nhiều sức khỏe và công tác tốt!!", "answer": "Chào bạn,\nBạn suy nghĩ đúng khi sợ rằng vắt sữa ra có thể làm giảm lượng sữa mẹ vì\nthiếu phản xạ kích thích đầu vú. Tuy nhiên, bạn có thể thay động tác mút\nvú của bé bằng động tác se đầu vú để kích thích tiết sữa. Bạn có thể cho\nbé bú sữa mẹ hoàn toàn vào ban đêm vào cho bé uống thêm sữa công thức bằng muỗng sau mỗi cữ bú vào ban ngày. Nếu bé bú mỗi cữ chỉ được ít thì bạn\nchịu khó cho bé bú nhiều lần hơn. Bạn cũng cần chú ý chế độ dinh dưỡng của\nbạn (uống nhiều sữa, ăn các thức ăn bổ dưỡng…) để tăng chất lượng sữa\nmẹ, giúp bé lên cân tốt hơn.\nCông thức để tính lượng sữa cho bé uống trong 24 giờ là: cân nặng (Kg) x\n150 (mL). Ví dụ: bé 4 Kg sẽ bú tổng cộng ít nhất 600 mL sữa mỗi ngày.\nBé uống vắc-xin ngừa Rotavirus bị ói ra sau uống 2 giờ không cần phải uống\nlại vì sau 30 phút thuốc đã đủ có tác dụng.\nTrong toa thuốc có kê số lượng ống mỗi thứ thuốc cần uống. Bạn uống hết số\nlượng thuốc bác sĩ kê trong toa thì ngưng, không mua thêm. Khi nào tái\nkhám, bác sĩ sẽ xem lại có cần uống tiếp hay không.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: đau mắt đỏ", "question": "Thưa bác sĩ. Con tôi được hơn 4 tháng tuổi, hiện tại tôi đang bị đau mắt đỏ do lây từ những người thân trong gia đình, tôi đang cho con bú, tôi có thể nhỏ mắt và uống các loại thuốc nào để không ảnh hưởng đến bé và thời gian uống trước và sau khi cho con bú bao lâu là an toàn nhất ? Tôi phải phòng và tránh thế nào để bé không bị lây nhiễm ? Nếu bé cũng bị lây đau mắt đỏ thì tôi cho bé sử dụng những loại thuốc nào? Do tôi ở vùng quê hẻo lánh, mưa dầm kéo dài không có điều kiện đi khám. Mong bác sĩ tận tình chỉ giúp. Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": ",Chào bạn,,,Bệnh đau mắt đỏ có nhiều mức độ nặng nhẹ khác nhau. Nếu mức độ nhẹ thì chỉ cần rửa mắt bằng nước muối sinh lý nhưng mức độ nặng thì cần phải dùng kháng sinh, thậm chí phải chích thuốc vào mắt. Nếu bệnh nặng mà điều trị sai, điều trị muộn thì có thể dẫn đến mù lòa. Bạn cần đi khám bệnh để bác sĩ kê toa thuốc phù hợp mức độ bệnh, không nên chủ quan đợi đến lúc không chịu nổi nữa mới đi khám thì có thể đã quá muộn. Để không lây bệnh cho người khác, bạn cần rửa tay bằng xà bông diệt khuẩn hoặc dùng dung dịch rửa tay sát khuẩn sau mỗi lần chạm vào mắt của mình, mang khẩu trang khi tiếp xúc người khác, khi chăm sóc em bé (vì siêu vi gây bệnh có thể lây qua nước bọt, nước mũi). Người bị bệnh cũng cần hạn chế sờ chạm những vật dụng chung trong nhà (nắm cửa, chìa khóa, điện thoại….). Những người trong nhà chưa mắc bệnh cần rửa mắt bằng nước muối sinh lý ít nhất 3 lần/ngày và hạn chế tiếp xúc với người bị bệnh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc về sức khoẻ của bé", "question": "Thưa bác sĩ. Con cháu nay đã 12 tháng tuổi rồi mà thóp thở của bé gần như chưa đóng được chút nào mặc dù cháu có cho bé uống bổ sung mỗi ngày 5ml canxi sữa. Như vậy có bình thường không ạ. Hiện bé nặng 9kg và cao 70cm khi sinh bé nặng 3,4kg cao 52cm như vậy có bị nhẹ cân không thưa bác. Làm thế nào để bổ sung dinh dưỡng cho bé được ạ. Con cảm ơn bác.", "answer": "Chào bạn,\nCân nặng của bé trung bình. Thóp trước có thể đến 17-18 tháng mới đóng. Bé nên được phơi nắng sáng mỗi ngày và ăn những thực phẩm giàu vitamin D và canxi như gan, trứng, tôm, cua…\nThân mến,\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn!", "question": "Chào bác sĩ. Bé em bé gái, NB 2.7kg. Giờ tròn 4 tháng nhưng cháu chưa được 6kg. Tháng trước cháu chỉ tăng 300gr. Cháu bú mẹ hoàn toàn. Không có điều kiện fơi nắng. Có uống Aquadetrim theo chỉ dẫn của bác sĩ khám khi tiêm phòng. Mẹ vẫn ăn uống bình thường. Vậy bác sĩ tư vấn giúp mẹ có thể uống thêm thuốc gì để bổ sung vitamin , canxi….đầy đủ cho bé để bé hấp thu tốt hơn ạ. Và bé uống thuốc gì ạ? Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,\nCân nặng của bé trung bình. Thóp trước có thể đến 17-18 tháng mới đóng. Bé nên được phơi nắng sáng mỗi ngày và ăn những thực phẩm giàu vitamin D và canxi như gan, trứng, tôm, cua…\nThân mến,\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị khò khè", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 2 tháng 5 ngày. Hồi lúc mới sinh bé có khò khè (em sinh mổ) nhưng sau thời gian ngắng bé hết và khoảng nửa tháng trở lại bé bị khò khè nhiều. Nhất là sau mỗi lần bú và về đêm, em đã làm rất nhiều cách. Đi khám bệnh cho bé uống thuốc và nhỏ nước muối sinh lý nhưng vẫn không hết, em cũng dùng cách dân gian là rơ miệng cho bé nhưng cũng vậy. Mẹ em vì lo cho cháu nghe người ta chỉ là mua 1 liều thuốc tàu uống là hết (vì có người con họ cũng bị và họ cho uống đã hết). Nhưng tối nay bé vẫn chưa hết. Cho em hỏi phải làm sao bây giờ? Có cách nào cho bé hết khò khè không? Em xin chân thành cám ơn! Mong sẽ nhận được lời khuyên của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,\nBé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản, sữa trào từ dạ dày lên ngã ba đường ăn và đường thở làm cho bé bị khò khè. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa để bé được điều trị.\nThân mến.\n\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xương sọ lồi lõm", "question": "Kính gửi bác sĩ. Em có bé gái 6,5 tháng tuổi, nặng hơn 7kg. Lúc mới sinh đầu cháu rất tròn trịa nhưng dần dần bị bẹp ở phía sau kèm theo rụng tóc 1 vòng sau gáy, hay đổ mồ hôi đầu. Em sờ sau đầu bé thấy không phẳng mà mềm và lồi lõm. Trước đây cháu hay thức đêm nhưng sau rèn lại đã hết. Em đã cho bé uống vitamin D3 aquadetrim mỗi ngày 2 giọt được 1 tháng và thấy tóc có bắt đầu mọc lại tuy không được dày và đen như tóc trên đỉnh đầu, ít ra mồ hôi trộm hơn. Tuy nhiên sau đầu vẫn lồi lõm và không cứng. Cho em hỏi đầu cháu như vậy có bị bệnh lý gì không? Có ảnh hưởng đến sự phát triển của cháu không? Chữa trị như thế nào? Cháu rất háu ăn nhưng lười bú, ban ngày chỉ bú khoảng 150 ml sữa ngoài, ban đêm bú mẹ. Em có thể cho cháu ăn nhiều hơn để bù lại không? Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,\nBạn cần đưa bé đi khám để xem đầu bé lồi lõm là do biến dạng đầu do tư thế nằm hay bị chồng khớp xương sọ. Nếu biến dạng đầu do tư thế thì chỉ xấu.,Nếu do chồng khớp xương sọ nặng, khiến vòng đầu không phát triển sẽ ảnh hưởng đến phát triển trí não. Nếu bé lười bú thì bạn nên đút thêm sữa bằng muỗng, cho ăn váng sữa, phô-mai để bù lại.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 21 ngày hay ọc sữa vào 9h30 sáng.", "question": "Con gái em sinh được 21 ngày. Khoảng 3 ngày gần đây con em rất hay ọc sữa. Bé ọc rất nhiều sữa mà bé chỉ ọc vào buổi sáng. Xin bác sĩ cho biết con em có phải con em bị trào ngược thực quản không ạ và hướng điều trị ra sao. Cách khắc phục tình trạng này ạ?", "answer": "Chào bạn,\nMuốn biết bé có bị trào ngược dạ dày thực quản hay không cần phải siêu âm bụng sau khi bú no. Trước mắt, bạn nên bế bé ở tư thế đứng (vác đứng) bé sau bú từ 30 đến 45 phút, sau đó cho bé nằm ở tư thế vai đầu cao 30 độ để giảm trào ngược.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
